<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IDK-Website</title>
    <link>https://thomjur.github.io/idk-website/</link>
    <description>Recent content on IDK-Website</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://thomjur.github.io/idk-website/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>IDK-Chronik</title>
      <link>https://thomjur.github.io/idk-website/chronik/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://thomjur.github.io/idk-website/chronik/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im November 2002 wurde an der Ruprecht-Karls-Universität Heidelberg auf Initiative der Prorektorin für Forschung und Lehre, Prof. Dr. Leopold, und des Prorektors für Internationale Angelegenheiten, Prof. Dr. Chaniotis, das Interdisziplinäre Doktorandenkolleg (IDK) ins Leben gerufen, um die Zusammenarbeit zwischen den Geistes-, Sozial-, Natur- und Lebenswissenschaften auf Doktorandenebene zu intensivieren. Mit der inhaltlichen Konzeption und der wissenschaftlichen Koordination diesen neuen Forums wurde Dr. Marion Steinicke betraut. In den nachfolgenden drei Jahren konnten von den Förderern der Universität Heidelberg, vom Deutschen Akademischen Austauschdienst sowie vom Stifterverband der deutschen Wissenschaft Drittmittel eingeworben werden, mit deren Hilfe die Aktivitäten des IDK intensiviert und ausgebaut wurden; zudem konnte der Kulturwissenschaftler Prof. Dr. Heinz Georg Held von der traditionsreichen Università degli Studi di Pavia für eine dauerhafte Zusammenarbeit gewonnen werden. Das Interdisziplinäre Doktorandenkolleg erweiterte zunächst das Ausbildungsangebot insbesondere für Promovierende, die sich auf eine Karriere in Wissenschaft und Forschung vorbereiteten und an einem konsequenten Ausbau wissenschaftskommunikativer Fähigkeiten in den gemeinsamen Interessensphären von Kultur- und Naturwissenschaften interessiert waren. In den Kolloquien wurden einzelne Forschungsvorhaben, zumeist Dissertationsprojekte, vorgestellt oder themenorientierte Gruppenreferate gehalten. Im Unterschied zu den fachinternen Doktorandenkolloquien ging es im IDK vor allem um die Erweiterung interdisziplinärer Diskussionskompetenz. Die Auseinandersetzung mit fachexternen Perspektiven sollte einerseits zur Präzisierung der eigenen Argumentation und zur methodologischen Selbstreflexion motivieren, andererseits das Augenmerk auf Anschlussmöglichkeiten an Forschungsthemen anderer Disziplinen sowie auf gemeinsame gesellschaftspolitische und wissenschaftsethische Problemstellungen richten.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>IDK-Konferenz 2013</title>
      <link>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2013/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2013/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;einführung&#34;&gt;Einführung&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;konferenzflyer&#34;&gt;Konferenzflyer&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;&#34;&gt;Herunterladen&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;konferenzbericht&#34;&gt;Konferenzbericht&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.hsozkult.de/conferencereport/id/fdkn-123955&#34;&gt;HSozKult&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>IDK-Konferenz 2014</title>
      <link>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2014/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2014/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;einführung&#34;&gt;Einführung&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Gibt es in den gegenwärtigen Wissenschaftskulturen auch eine wissenschaftlich reflektierte&#xA;Didaktik? Welchen Stellenwert hat die Anleitung zur wissenschaftlichen Forschung&#xA;innerhalb der Wissenschaften selbst? Im Rahmen der Jahrestagung 2014 stehen&#xA;unterschiedliche Formen und Perspektiven der Wissenschaftsdidaktik zur Diskussion.&#xA;Angesprochen ist damit zugleich das Verhältnis von Forschung und Lehre und folglich&#xA;auch ein offenbar fragwürdig gewordenes akademisches Modell, das auf einer&#xA;komplementären Wechselbeziehung von Forschung und Lehre beruht und das im Zuge&#xA;heutiger Reformversuche mit auffällig heftiger Polemik bedacht wird. Auch in&#xA;Deutschland, wo sich diese klassische Wissenschaftsutopie nachhaltiger als in den&#xA;Nachbarländern hatte behaupten können, ist man im Begriff, unter Berufung auf eine&#xA;„exzellente Forschung“ sich endgültig davon zu verabschieden. Tatsächlich erscheinen&#xA;unter bestimmten Effizienzkriterien Studierende dem Forschungsbetrieb ebenso hinderlich&#xA;wie noch ungesicherte Forschungsergebnisse bei der Ausarbeitung von didaktischen&#xA;Curricula. Zahlreiche Stimmen, insbesondere aus Politik und Wissenschaft, befürworten&#xA;daher eine Differenzierung zwischen wissenschaftlicher Ausbildung und spezialisierter&#xA;Forschung. Andererseits gibt es, namentlich an den Hochschulen, weiterhin konservative&#xA;Kräfte, welche die fortgesetzte Ökonomisierung der Wissenschaften und ihrer&#xA;Institutionen ebenso wie eine grundsätzliche Arbeitsteilung von Forschung und Lehre&#xA;strikt ablehnen. Die IDK-Jahrestagung 2014 soll der Frage nachgehen, wie diese&#xA;Problematik in den einzelnen Fächern und vor dem Hintergrund unterschiedlicher&#xA;nationaler akademischer Traditionen heute reflektiert wird und ob sich neben&#xA;funktionalistischen Lösungskonzepten auch Ansätze zu einer neuen forschungsaffinen&#xA;Didaktik abzeichnen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>IDK-Konferenz 2015</title>
      <link>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2015/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2015/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;einführung&#34;&gt;Einführung&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Mit vergleichendem Blick auf die unterschiedlich operierenden Natur-,&#xA;Lebens-, Sozial- und Geisteswissenschaften werden zwei komplementäre&#xA;Aspekte untersucht: einerseits die Bedingungen der für die Forschung relevanten&#xA;Wahrnehmungs- und Erkenntnisvorgänge, andererseits deren&#xA;anschauliche und überzeugende Wiedergabe sowie die ordnende Gestaltung&#xA;des dadurch konstituierten Wissens. In den Naturwissenschaften lassen sich&#xA;durch eigens entwickelte Notations- und Repräsentationstechniken Bewegungen&#xA;oder Impulse zur Anschauung bringen, die, da sie dem unmittelbaren&#xA;Wahrnehmungsbereich des Menschen unzugänglich sind, nur dank&#xA;komplizierter Apparaturen zu messbaren Phänomenen werden; in vielen&#xA;Disziplinen werden hochgradig abstrakte Zusammenhänge allein durch&#xA;kunstvoll gestaltete Graphiken anschaulich und somit forschungsrelevant.&#xA;Eleganz der Beweisführung und Klarheit der wissenschaftlichen Sprache&#xA;gelten vielfach als Kriterien für Verlässlichkeit und Überzeugungskraft der&#xA;dargelegten Forschungsergebnisse und somit für ihre fachinterne Kanonisierung.&#xA;Darüber hinaus scheint die aus den Kernkompetenzen der klassischen&#xA;Ästhetik weiterentwickelte Methodik des künstlerischen Forschens&#xA;neue Erkenntnisdimensionen erschließen zu können.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>IDK-Konferenz 2016</title>
      <link>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2016/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;einführung&#34;&gt;Einführung&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Mit bemerkenswerter Selbstverständlichkeit haben sich während der letzten beiden&#xA;Jahrzehnte an den Universitäten neuartige fach- und institutionsübergreifende&#xA;Kommunikationsformen etabliert, die Forschungsergebnisse einer breiten Öffentlichkeit&#xA;und insbesondere den politischen Entscheidungsträgern nahebringen sollen. Zur&#xA;Realisierung umfangreicher Wissenschaftsprojekte und teilweise sogar zur&#xA;Rechtfertigung von Forschungseinrichtungen oder Ausbildungsgängen sind, häufig&#xA;mehr nolens als volens, spezifische Überzeugungsstrategien entwickelt worden, die teils&#xA;gängigen PR-Maßnahmen abgeschaut sind, teils auch eigene kommunikationsästhetische&#xA;Formen ausgebildet haben. In den bekannten Kontroversen um die damit&#xA;verbundene Reduktion komplexer Sachverhalte wird nicht selten übersehen, dass&#xA;popularisierende Vermittlung von Wissenschaft seit jeher die europäische Epistemologie&#xA;begleitet und mitbestimmt hat. Die zahlreichen Versuche einer enzyklopädischen&#xA;Erfassung der gesamten Wissenskultur schon seit der Antike, die Gründung staatlich&#xA;geschützter (und kontrollierter) Akademien im Zeitalter der Aufklärung und die&#xA;Ökonomisierung der Universitäten in der Gegenwart sind nur einige Orientierungspunkte&#xA;für die Beschreibung der brisanten Kontakt- und Konfliktzonen zwischen&#xA;Forschung und öffentlichem Raum und ihres spezifischen Wissenstransfers.&#xA;Wie haben sich die Wechselbeziehungen zwischen Wissenschaft (in ihren&#xA;verschiedenartigen Ausprägungen) und einer (im weitesten Sinn) politischen Öffentlichkeit&#xA;im Verlauf der europäischen Wissenschaftsgeschichte gestaltet? Welche Formen&#xA;wissenschaftspolitischer Rhetorik und/ oder populärer Persuasion haben sich dabei&#xA;durchsetzen und etablieren können? Welche Optionen lassen sich ggf. daraus ableiten?&#xA;Die 5. Jahrestagung des IDK wird sich mit diesen und weiterführenden Fragen&#xA;beschäftigen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>IDK-Konferenz 2017</title>
      <link>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2017/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;einführung&#34;&gt;Einführung&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Die Interdependenz von Wissen und Macht ist nicht erst durch das bekannte Credo&#xA;Francis Bacons, aber doch seitdem mit geschärftem Bewusstsein wahrgenommen und&#xA;zunehmend als komplexes Problem erkannt worden; sie hat sich als konkretes&#xA;Erfahrungsmoment innerhalb der wissenschaftlichen Praktiken erwiesen, deren&#xA;Bedingungen und Möglichkeiten von inneren (epistemischen, methodologischen,&#xA;kanonischen) wie äußeren (institutionellen, politischen, ökonomischen) Machtstrukturen&#xA;bestimmt werden. Konnte die Option auf eine innige Beziehung von&#xA;Herrschaft und Wissen zunächst noch im Sinne einer wissenschaftlich emanzipatorischen&#xA;Aufklärung verstanden werden, so erschien sie im weiteren geschichtlichen&#xA;Verlauf zusehends als unheilvolles Exempel für deren Dialektik. Angesichts einer&#xA;heutigen „Wissensgesellschaft“, in der Wissen primär als ökonomische Mehrwertquelle&#xA;fungiert und wissenschaftliche Expertise vermehrt zur autoritativen Konstitution von&#xA;lebensweltlichen Tatsachen und politischen Entscheidungszwängen dient, stellt sich&#xA;dringender denn je die Frage nach der Legitimation von Wissen und Wissenschaft.&#xA;Die diesjährige Konferenz des InterDisziplinären Kolloquiums zielt darauf ab, die&#xA;inneren und äußeren Dispositionen, die Wissen und Wissenschaft legitimieren, anhand&#xA;konkreter Fallbeispiele in syn- wie&#xA;diachroner Perspektive zu diskutieren. Aus Sicht der&#xA;beteiligten Disziplinen wird einerseits nach den externen und internen Dynamiken,&#xA;Interessen, Akteuren, Faktoren gefragt, die wissenschaftliche Erkenntnis resp. deren&#xA;Einbindung in oder ihre Ausschließung vom kanonisch geltenden Wissen behindern,&#xA;fördern, durchsetzen oder unterbinden, und andererseits nach den Schnittstellen und&#xA;den Modalitäten des Zusammenwirkens von externen und internen Machtstrukturen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>IDK-Konferenz 2018</title>
      <link>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2018/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2018/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;einführung&#34;&gt;Einführung&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;In unterschiedlichen epistemologischen Zusammenhängen ist über die Reduktion&#xA;komplexer Wissensstrukturen gestritten worden, und zwar sowohl im Hinblick auf eine&#xA;praktische Anwendung und ökonomische Nutzung als auch auf eine allgemeine Vermittlung&#xA;und Popularisierung von wissenschaftlichen Erkenntnissen. Vereinfachung in&#xA;der Darstellung von Forschungsaufgaben und Zielen, Transparenz von Methoden und&#xA;Abläufen, allgemein verständliche Darlegung von Ergebnissen gehören zu den immer&#xA;wieder kritisch aufgestellten Forderungen gegenüber sozial abgehobenen und&#xA;arbeitsteilig spezialisierten Forschungsgemeinschaften und sind auch innerhalb der&#xA;Gelehrtenrepubliken selbst, in der wissenschaftliches Denken seit der Aufklärung sich&#xA;zunehmend differenziert und disziplinär immer weiter aufgefächert hat, als conditio sine&#xA;qua non wechselseitiger Kommunikation verstanden worden. Heute stehen vor allem&#xA;die Universitäten im Zentrum widersprüchlicher und zugleich ideologisch aufgeladener&#xA;Diskurse, die eine gleichzeitige Realisierung von innovativer und „exzellenter“ wissenschaftlicher&#xA;Forschung, effizienter Didaktik und medienwirksamen Transfers prätendieren;&#xA;in ihrer Doppelfunktion als Lehr- und Forschungseinrichtung sind sie gehalten,&#xA;fachbedingte Zielvorgaben, Ausrichtungen und Arbeitsprozesse mit Entscheidungsträgern&#xA;in Politik und Wirtschaft abzustimmen und ihren gesellschaftlichen Nutzen&#xA;gegenüber einer interessenorientierten Öffentlichkeit mit Hilfe populärer Informationsstrategien&#xA;zu legitimieren. Aus der Sicht unterschiedlicher Fächer wird nach den&#xA;Interdependenzen zwischen optionalen internen Vereinfachungen von Darstellungsformen&#xA;wissenschaftlicher Arbeit (nicht zuletzt als unabdingbare Voraussetzung interund&#xA;transdisziplinärer Diskurse) und einer extern ausgerichteten (und medial&#xA;angereicherten) Reduzierung komplizierter wissenschaftlicher Sachverhalte gefragt.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>IDK-Konferenz 2019</title>
      <link>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2019/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2019/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;einführung&#34;&gt;Einführung&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Kontroversen gehören seit jeher zur Dynamik des Denkens und Forschens; spätestens seit Beginn der Neuzeit wird der Austausch divergierender Meinungen als unverzichtbares Moment einer fortschrittsorientierten Gelehrtenrepublik verstanden, die sich einer von politischen und religiösen Autoritäten unabhängigen Wissensproduktion verschrieben hat. Indessen beruht die wissenschaftliche Diskursivität stets auf einem implizit vorausgesetzten Gemeinsinn, der eine ganze Reihe von Regularien umfasst; dazu gehören neben a priori gültigen Dispositiven oder Paradigmen auch grundsätzliche Fragen der Methodik und Terminologie, des Sprachgebrauchs und der Kommunikation, der Legitimität und Deutungshoheit, die, mehr oder minder explizit formuliert und formalisiert, die wissenschaftlichen Praktiken weitgehend bestimmen.&#xA;Was aber passiert, wenn wissenschaftliche Forschung in der Logik seiner eigenen Prämissen oder auch in bewusster Absetzung vom geltenden Regelkanon und seiner diskursiven Ordnung abweicht und damit womöglich nicht nur den akademischen Konsens aufkündigt, sondern auch ihre zwischen Politik und Ökonomie ausgehandelte Rolle überschreitet? Die Wissenschaft in Geschichte und Gegenwart kennt dafür zahlreiche Beispiele, die über ihren jeweiligen epistemologischen Kontext hinaus grundsätzliche Fragen aufwerfen: Wie viel Widerstandspotential lässt sich innerhalb wie außerhalb der Universitäten und anderer Wissenschaft betreibender Institutionen erkennen? Wie viel Anpassungsbereitschaft und Konformität zeigen Forscher und Forschung gegenüber eigenen Traditionen wie auch gegenüber externen sozialen und politischen Machtfaktoren?&#xA;Thema der diesjährigen Jahreskonferenz des InterDisziplinären Kolloquiums (IDK) ist das Verhältnis von Dissens und Devianz in den Wissenschaften sowie die entsprechenden Praktiken der Ab- und Ausgrenzung, Verwerfung und Neuregulierung.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>IDK-Konferenz 2021</title>
      <link>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2021/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2021/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;einführung&#34;&gt;Einführung&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Verbindliche Festschreibungen von Wissensbeständen und -gebieten und damit einhergehend verbindliche Definitionen von Grundlagen, Zielrichtungen und Methoden gehören seit der Frühen Neuzeit zu den unverzichtbaren Voraussetzungen von Forschung und Lehre. Sie bestimmen damit zugleich wissenschaftliches Selbstverständnis in Anlehnung und Abgrenzung zu benachbarten sozialen Räumen und diskursiven Praktiken, die über eine Akkumulierung von symbolischem Kapital nicht selten auch den Zufluss realer Finanzströme beeinflussen. Institutionalisierung von Wissen erscheint somit als Ensemble komplexer und durchweg dynamischer Prozesse, die nicht allein von konservativen Kräften geprägt sind, sondern sich in permanenter Auseinandersetzung sowohl mit fachinternen Dissensen wie auch mit konkurrierenden religiösen oder politischen Kompetenzansprüchen legitimieren müssen.&#xA;Die 9. Jahrestagung des IDK wird aus der Sicht unterschiedlicher Disziplinen und Wissenschaftskulturen die Tradierung, Archivierung und Verwaltung von Wissen im Kontext seiner fortschreitenden Vermehrung wie auch seiner politischen und sozialen Regulierung untersuchen und dabei Prozesse nachträglicher Traditionserfindungen, biographische Monumentalisierung und andere Formen wissenschaftsgeschichtlicher Mythenbildung einbeziehen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>IDK-Konferenz 2022</title>
      <link>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2022/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2022/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;einführung&#34;&gt;Einführung&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Seit der frühen Neuzeit hat sich ein wissenschaftliches Selbstverständnis formiert, das&#xA;von einer grundsätzlichen Veränderbarkeit kanonisierter Wissensbestände ausgeht.&#xA;In dieser Perspektive entwickeln sich verschiedenste Prozesse theoretischer Neugierde:&#xA;von der experimentellen Überprüfung aristotelischer Lehrsätze oder den tele- und&#xA;mikroskopischen Beobachtungen, die das Verständnis natürlicher Vorgänge vertieft und&#xA;erweitert und zugleich das methodologische Selbstverständnis wissenschaftlichen&#xA;Arbeitens radikal verändert haben, bis zu den explizit vorläufigen enzyklopädischen&#xA;Unternehmungen, die, wie Diderot einmal konstatierte, ihren Zweck gerade dann&#xA;erfüllen würden, wenn sie eine Generation später wissenschaftlich überholt wären.&#xA;Doch hat es seit der Spätaufklärung nicht an skeptischen Stimmen gefehlt, welche die&#xA;dominierenden mathematisch und empirisch basierten Positivismen durch alternative&#xA;Erkenntnisse und Erkenntnisformen zu ergänzen, wo nicht zu ersetzen suchten und&#xA;dabei in aller Regel auf ältere Wissenschaftstraditionen zurückgriffen. Analog zu konfessionellen&#xA;oder lebensweltlichen Reformbewegungen scheinen auch wissenschaftliche&#xA;Neuorientierungen fast regelmäßig mit einem Rückblick ad fontes und somit einer&#xA;historischen Selbstreflexion einherzugehen. Zudem führt jeder Wechsel von Paradigmen,&#xA;Positionen, Dispositionen des Wissens notwendig auch zu einem grundsätzlichen&#xA;Wandel innerhalb der wissenschaftlichen Lehre, die einerseits auf neue Ausrichtungen&#xA;oder Verzweigungen der angestammten Fächer oder Disziplinen reagiert, andererseits&#xA;– wie die aktuell zahlreichen neu eingeführten Studiengänge zeigen – gesellschaftliche&#xA;und politische Impulse aufnehmen und damit auch entsprechende Forschungsinteressen&#xA;stimulieren kann.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>IDK-Konferenz 2023</title>
      <link>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2023/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2023/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;einführung&#34;&gt;Einführung&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Seit der Antike hat es nicht an Versuchen gefehlt, den Modalitäten von Wissen und&#xA;Wissensvermittlung ethische Konzepte zu unterlegen, die sich mit unterschiedlicher&#xA;Gewichtung auf philosophische, theologische und damit zugleich politisch-ideologische&#xA;Grundlagen stützen. Auch daher ist die Geschichte des europäischen Denkens seit der&#xA;Aufklärung immer wieder als eine der Befreiung von externen Beschränkungen erzählt&#xA;worden, die, so die utopische Vorstellung Kants und der nachfolgenden Kunstperiode,&#xA;über eine vernunftgesteuerte Selbstentfaltung des Individuums zur Verwirklichung&#xA;einer egalitären Weltgemeinschaft führen sollte. Spätestens im Zeitalter des Positivismus&#xA;sind dergleichen Ideale einem hegemonialen technischen Fortschrittsglauben&#xA;geopfert worden, dem es gleichwohl an Rechtfertigungsversuchen nicht gefehlt hat. In&#xA;den Naturwissenschaften sind aktuelle Debatten um die gesellschaftliche Verantwortung&#xA;heute zumeist von pragmatischen, technischen und anwendungsorientierten&#xA;Argumenten bestimmt, während Geistes- und Kulturwissenschaften ihre Existenzberechtigung&#xA;vorwiegend in einem Wissenstransfer erkennen, der Medien, Sozialverbänden&#xA;und bildungspolitischen Institutionen sachgerecht zuarbeitet.&#xA;Auf der 11. Jahrestagung des IDK wird aus der Sicht unterschiedlicher Disziplinen und&#xA;Wissenschaftskulturen nach dem Status und dem Selbstverständnis wissenschaftlicher&#xA;Ethiken gefragt. Zu erkunden sind die ethischen Grundlagen, die bewusst oder unbewusst&#xA;Forschung und Lehre mitbestimmen. Darüber hinaus werden epistemologische&#xA;Wechselwirkungen zwischen Wissensdispositiven und ethisch orientierter Wissenschaftskritik&#xA;zur Diskussion stehen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>IDK-Konferenz 2024</title>
      <link>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2024/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://thomjur.github.io/idk-website/konferenzen/idk-konferenz-2024/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;einführung&#34;&gt;Einführung&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;In der wissenschaftlichen Forschung wie in der akademischen Lehre haben ökonomische Ressourcen seit jeher eine signifikante Rolle gespielt, sowohl in materialer Hinsicht (Rohstoffe, Gerätschaften, Lokalitäten) als auch mit Blick auf personale, soziale und mentale Konditionen (Herkunft, Ausbildung, sozialer Status). Gleichwohl kennt die Wissenschaftsgeschichte zahlreiche Beispiele von Forschenden, die ungeachtet ihrer Marginalisierung und trotz finanziell eingeschränkter Lebensweise zu bedeutenden Entdeckungen gelangt sind, und es hat im 19. Jahrhundert nicht an Versuchen gefehlt, daraus einen der Kunstmythologie analogen heroischen Idealtypus zu konzipieren, der in seinem Erkenntnisdrang die eigenen Existenzbedingungen selbstlos und aufopferungsvoll hintanstellt. Dieses Modell ist seit längerem aus der Mode gekommen und von einem unter wirtschaftlichen Kriterien und in der Logik eines gewinnorientierten Unternehmens konzipierten Wissenschaftsmanagement abgelöst worden, das in Gestalt medial eloquenter Wissenschaftler*innen bestimmte Forschungsvorhaben vertritt und die dafür notwendigen Mittel einwirbt und verteilt. Dabei scheint unstrittig, dass ökonomische Interessen, die auf praktische Anwendung und produktiven Nutzen abzielen, noch zu keiner Zeit ihren Anspruch auf Forschung und Lehre (nicht nur in den Bereichen der Natur- und Lebens-, sondern auch in den Sozial- und Geisteswissenschaften) so dominant wie in der Gegenwart erhoben und erfolgreich geltend gemacht haben. Betroffen davon sind sowohl das traditionelle Projekt eines umfassenden universitären Bildungsauftrags als auch die unmittelbare Einbindung von Lernenden und Lehrenden in aktuelle Forschungspraktiken. Es stellt sich die Frage, ob und inwieweit die zeittypischen Parameter des Geldmangels und der Geldvermehrung das heutige wissenschaftliche Denken auch strukturell geprägt haben.&#xA;Im Anschluss an die im Vorjahr diskutierten „Ethiken des Forschens und Lehrens“ wird sich die 12. Jahrestagung des InterDisziplinären Kolloquiums im Rahmen eines möglichst breiten und dabei alle wissenschaftlichen Disziplinen einschließenden Fragespektrums den ökonomischen Voraussetzungen, Modalitäten und Folgeerscheinungen in Forschung und Lehre widmen. Dabei sollten auch wissenschafts- und sozialhistorische Aspekte, namentlich die Wechselwirkungen von wissenschaftlichen Dispositiven und zeitgenössischen Formen des ökonomischen Denkens zur Sprache kommen.u&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Impressum</title>
      <link>https://thomjur.github.io/idk-website/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://thomjur.github.io/idk-website/about/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;verantwortlich-für-inhalt-und-gestaltung&#34;&gt;Verantwortlich für Inhalt und Gestaltung&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Prof. Dr. Heinz Georg Held&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Dipartimento di Studi Umanistici/ Palazzo San Tommaso&lt;br&gt;&#xA;UNIVERSITÀ DEGLI STUDI DI PAVIA&lt;br&gt;&#xA;e-mail: &lt;a href=&#34;mailto:heinzgeorg.held@unipv.it&#34;&gt;heinzgeorg.held@unipv.it&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Weinbergstraße 34&lt;br&gt;&#xA;D-56070 Koblenz&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Via Giacomo Leopardi 2&lt;br&gt;&#xA;I-27055 Rivanazzano (PV)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;technik-und-umsetzung&#34;&gt;Technik und Umsetzung&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Thomas Jurczyk&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
